---
layout: post
title: 程序员如何学习
category: Profession 
tags: [学习, 程序员]
---

从我立志成为一名程序员以来，逐渐养成的学习方法，以及与「如何学习」这个大话题有关的一切。

<!-- more -->

> 学习产生知识，知识改变一切。

说明：本文所说的所谓学习方法是，站在程序员的角度，从个人实际经验和目前正在实践的过程中总结而来，其内容也可能会根据我的经历和理解更新而不定期更新。各位同学根据自己情况参考。

## 如何高效学习

知识主要分为「陈述性知识」和「程序性知识」。

陈述性知识的学习 = (输入——以看专业书为主）+（输出——逼自己写高质量读书笔记/Blog）。

程序性知识，则在陈述性知识有一定的了解之后通过：动手实验实践 + 重复练习。

对于程序员来说，学完一门技术，一定要能用它们能做出东西。正如费曼所说，“What I can not create, I do not understand.”，虽然我们不需要从头开始创造出计算机技术，但是最起码的，我们学过的技术一定要能学以致用，做出真正有用的东西。

注意：不要做沉迷于做玩具项目，面向实际问题和生产标准提供解决方案，认为自己“没有问题”研究时，可以去研究行业内普遍存在的问题和痛点。

### 先了解 WHY，再了解 WHAT，最后 HOW

> 知其然而不知其所以然是很多浮躁开发者的通病，也因此限制了其技术能力的提升和发展。

我们在接触任意一门技术的时候，先去了解它的历史、产生原因、优点缺点、使用场景、设计理念等。因为只有把这些东西搞明白之后，你才能有个准确的判断：这个技术的设计理念是否值得借鉴？我是否真的需要学习这个东西？不要为了学而学。

> 在技术领域，有太多的东西会迅速的过时，如何利用有限时间，最大化你的长期收益，才是我们要思考的问题。

> 不必太在意技术的新旧，因为可能很快都会成为过去时。你真正要学习的是技术背后的思想。有不少语言与开源项目会写它的Coding philosophy，这是很有意思的，你可以从它们的源代码中去验证这些编程理念。

### 选择与已经学过的差异最大的

尽量不要重复学习同类技术，比如学习各种 Web 框架，就不如学习一两种主流的、有不同设计理念的框架，再加学习一门函数式编程语言/或 NoSQL 数据库来的划算。

> 不管你是否会在可见的未来用到，它们能让你从一个不同的角度看待编程。

## 如何构建自己的知识体系

知识只有成为体系才能带来实际的价值。

我们可以学习碎片化的知识点，但是之前一定要有一套自己的知识体系框架，可以容纳你看过、读过、记忆过、学习过的知识点，并把它们存储到这个框架中合适的位置。

知识体系很像一棵无限子分类的树，很适合用思维导图来描述。注意：不要直接套用别人的思维导图结果，要自己亲自把大脑里面的知识内容描述为一张思维导图，别人总结的始终是别人的，只有自己思考过，任意时刻都能默写出来才是自己的。

有了知识体系的引导，我们的知识增长才可以有条不紊地系统化，日积月累就会逐渐丰满。

### 知识学习和知识排序的两种策略

top-down 和 bottom-up 两种学习策略都有很有用，它们是思考的两种方式，需要配合使用。

#### 自顶向下，top-down

在学习某个大类的知识之前，你不必要了解这个大类下面所有的子类，和子类的子类（以此类推）下面所有知识点的细节，但是你必须知道这个大类下面所有子分类的标题，当你回忆这一块知识的时候，你的脑海中应该有一棵树（或大纲），就像一张知识地图，明确地告诉你关于这一块知识要学习的所有知识点标题、每个知识点和知识点分类之间的层次关系是什么样子。

有了这个知识地图，就可以用于指导你进一步的知识点细节学习。

#### 自底向上，bottom-up

某个知识点细节学习完成之后，你应该很清楚这个知识点属于你知识体系的哪个位置，以及和这个位置相关的知识点、知识点分类还有哪些。

每学习完一个知识点，你都要及时的把这个知识点放到你知识体系中正确的位置，每学习一遍这个知识点，你都要加深一遍对这个关系的印象，以便于大脑更好地索引和搜索。

### 程序员的专业知识体系

首先我们必须接受这一点，我们不可能什么都学得会，也不可能什么都要学，就算你再聪明绝顶，过目不忘，在人类有限的一生中你仍然无法掌握世上所有的知识。

因此，最好最切合实际的做法是，从自己的工作和爱好出发，选择合理的专业来规划你的学习计划。比如：计算机编程。

我这里的「程序员」是我自己对程序员的要求，而不是目前职业平台上对程序员更进一步的细分，比如“Java程序员”，“Web 前端开发”，“算法工程师”等等。在我看来，只要是计算机编程，不管应用的具体方向或编程语言，其学习的方法方式都应该是差不多的。

- 必须掌握的计算机基础：算法与数据结构、网络。

- 熟悉软件工程、项目管理、编程思维。

- 选择计算机应用领域/设定有助于个人长期发展的目标：比如 Web 专家、Linux 服务器开发、手机游戏开发、AI 算法专家等等。

- 掌握够用的编程语言，并熟悉每种编程语言的擅长与短板、数据结构、常用的 API、生态环境、开发调试测试部署工具等。

- 逐渐熟练并打造专属的项目开发中高效优雅的工具链、追求把一切开发工作（代码生成、测试、部署、运维等）都自动化起来。

- 不管为哪个方向编程，始终先动脑再动手，关注测试、可用性、安全性、扩展性、可读性。

## 计算机技术之外的软技能

### 开放心态

不要给自己设限，敢于走出自己的技术舒适区。对技术要保持激情，才能在程序员这条路上走到最后。

保持好奇心，接纳“终身学习”。

总有一些东西是超过我们目前能力范围的，不要不懂装懂，目前不懂的，一要敢于承认，二要勇于挑战，迎难而上，享受解决问题的过程。

总有做错的时候，要主动承担责任，虚心接受批评和意见。

### 表达能力

这里的“表达”是两方面的：一种是沟通、一种是文档。

与人沟通，自信、诚实、不卑不亢、有逻辑、有重点、谦虚、尊重，说话声音清晰，语速不要过快。

文档编写，客观、有数据、有逻辑、排版整齐。

### 个人名片

每个程序员都应该经营一款自己的产品，App、网站、开源软件等都可以，不求赚钱，注重内容和质量，坚持下去。

### 人脉运营

积极参加各种技术聚会，比如讲座、竞赛等，主动去结识一两个同道中人，平时有空可以多聊聊。

如果幸运，最好能找到一个导师级别的朋友，长期关系那种，在不在同一个公司都不重要。

## 如何全面提升「英语听说读写」能力

几乎所有对自己学习材料来源有要求的程序员都会阅读英文原版技术书籍和一些编程网站，此外，部分程序员还会和国外的程序员一起工作交流。

总而言之，英语对于程序员来说，是一门必不可少的技能和工具。

> 注意，我说的是工具，工具本身不应该被过分夸大其重要性，因此不用在工具上面花大量的时间去研究其历史（文化）和原理（语法），工具而言，能解决问题够用就行了。

当然，根据你实际情况需要的急切程度，学习的顺序或许应该调整为读写听说。

### 听说

我们的目标是能听懂，敢说，发音标不标准、纯不纯正真的无所谓，也不要去纠结。

教材来源：经典英美剧、电影、欧美歌曲：

- 生活：老友记、摩登家庭、生活大爆炸
- 职场：马男波杰克、广告狂人、风骚律师、硅谷
- 学校：少年谢尔顿、性教育
- 其他：越狱、瑞克和莫迪、绝命毒师、权利的游戏

此外，主动创建机会把学过的英语表达说出来。

关于听说的，有条件的也可以在一些英语口语学习 APP 上买课程来学习，个人使用过的有 Cambly/EF Hello。用的话就要把里面的所有口语场景坚持学习完～

### 读

教材来源：双语新闻、专业相关的英文原著。

长难句分析时，注意锻炼句子分解的能力。抓住句子的动词，围绕动词分析出有关的主谓宾定状等语法元素。

### 写

博客，文档。

## 优质书籍清单

不要乱买书，不要关注太多的信息来源，不要一昧地追求新技术新名词，重视基础的、原理性、高质量的学习材料。

### 思考思维、元知识、学习方法论、跨专业

- 《如何阅读一本书》；How to Read A Book
- 《逻辑学十五讲》
- 《逻辑新引・怎样判别是非》
- 《别闹了，费曼先生》；Surely You’re Joking, Mr. Feynman
- What Do You Care What Other People Think
- 《什么是数学：对思想和方法的基本研究》

### 计算机编程底层原理+理论基础、算法与数据结构、操作系统、网络

- 《计算机程序的构造和解释》；SICP
- Operating System Concepts 
- Modern Operating System
- TCP/IP网络通信详解
- 《程序設計方法》；HtDP
- 《程序员的自我修养》 
- Computer Networks: A Systems Approach
- Computer Networking: A Top-Down Approach
- 《编码：隐匿在计算机软硬件背后的语言》
- UNIX 网络编程（卷1-套接字联网API，卷2-进程间通信）
- 《深入理解计算机系统》
- 《深入理解 Linux 内核》
- 《汇编语言》
- 《算法导论》
- C语言数据结构和算法
- 《算法精解：C 语言描述》
- 《计算机科学的基础》
- 《大话数据结构》
- Computer Systems: A Programmer's Perspective, Randal E. Bryant
- 鸟哥的 Linux 私房菜（基础学习篇、服务假设篇）

### 编程思想、程序设计、编程语言、数据库

- The C Programming Language
- The Little Schemer
- A Little Java, A Few Patterns
- High Performance MySQL
- 《数据库系统实现》
- 《MySQL必知必会》
- 《冒号课堂：编程范式与OOP思想》
- 《大话设计模式》
- 《设计模式——可复用面向对象软件的基础》
- 《UNIX编程艺术》；The Art of UNIX Programming，Eric Steven Raymond
- Advanced Programming in the UNIX Environment
- 《编程珠玑》
- 《设计数据密集型应用》；DDiA
- 《软件开发本质论：追求简约、体现价值、逐步构建》
- Extending and Embedding PHP
- UNIX Shell Scripting

### 程序员、项目管理、软件工程、IT、运维、架构

- 《程序员的思维修炼：开发认知潜能的九堂课》
- 《领域驱动设计：软件核心复杂性应对之道》；Domain-Driven Design: Tackling Complexity in the Heart of Software，Eric Evans 
- Implementing Domain-Driven Design, Vernon & Vaughn
- 《企业IT架构转型之道：阿里巴巴中台战略思想与架构实践》
- 《重构：改善既有代码的设计》
- 《代码整洁之道》；Clean Code
- 《代码大全》；Code Complete
- 《凤凰项目：一个IT运维的传奇故事》
- 《人月神话》
- 《黑客与画家》
- 《微服务设计》
- 《持续交付：发布可靠软件的系统方法》 
- 《发布！软件的设计与部署》 
- The Pragmatic Programmer: From Journeyman to Master
- 《应用程序性能测试的艺术》
- 《Web性能权威指南》

### 其他

- 《计算机史话》
- 《开源世界旅行手册》
- 《数学之美》
- Debug Hacks

## 参考

- [职场生涯 | 酷 壳 - CoolShell](https://coolshell.cn/category/career)
- [当然我在扯淡](https://www.yinwang.org/)
- [知道创宇研发技能表v3.0](https://blog.knownsec.com/Knownsec_RD_Checklist/index.html)
- [如何提升你的能力？给年轻程序员的几条建议](https://tech.glowing.com/cn/advices-to-junior-developers/)
- [关于PHP程序员技术职业生涯规划](http://rango.swoole.com/archives/570)
